{
  "date": "0125",
  "dateDisplay": "25 January 2026",
  "testTime": "19:00",
  "subject": "hindi",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "'जिजीविषा' शब्द का अर्थ है",
      "options": [
        "जीने की लालसा",
        "जिंदगी से हार मानना",
        "घूमने की इच्छा",
        "जिंदगी से लापरवाही"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "जीने की लालसा"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "हिन्दी में कुल कितने सर्वनाम हैं ?",
      "options": [
        "सात",
        "छह",
        "दस",
        "ग्यारह"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "छह"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "निम्नलिखित में सर्वनाम है",
      "options": [
        "वह",
        "अच्छा",
        "मोहन",
        "माता-पिता"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "वह"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "'उप + ईक्षा' पदों की संधि है",
      "options": [
        "अपेक्षा",
        "उपेक्षा",
        "उपीक्षा",
        "अपीक्षा"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "उपेक्षा"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "रसखान किस छंद में सिद्ध थे ?",
      "options": [
        "सवैया में",
        "घनाक्षरी में",
        "चौपाई में",
        "कवित्त में"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "सवैया में"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "रेनर मारिया रिल्के की माता का नाम क्या था ?",
      "options": [
        "कार्नेलिया",
        "मारिया",
        "मरियम",
        "सोफिया"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "सोफिया"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "बहादुर कहाँ से भागकर आया था ?",
      "options": [
        "नेपाल से",
        "जापान से",
        "भूटान से",
        "बांग्लादेश से"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "नेपाल से"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "निम्न में कौन शब्द पुंलिंग है ?",
      "options": [
        "मृत्यु",
        "रोटी",
        "कृति",
        "विवाह"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "विवाह"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "निम्नलिखित में कौन शुद्ध वाक्य है ?",
      "options": [
        "हमलोगों की तो नाकें कट गई ।",
        "राम को पुस्तक पढ़ना चाहिए ।",
        "कोयला जलकर राख हो गया ।",
        "मैं तकलीफ भोगता हूँ।"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "कोयला जलकर राख हो गया ।"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "'नारायण' शब्द का संधि-विच्छेद है",
      "options": [
        "नारा + अयण",
        "नार + अयन",
        "नारा + यण",
        "नार + आयन"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "नार + आयन"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "'नेमत' शब्द का अर्थ है",
      "options": [
        "न्योता",
        "नामी",
        "ईश्वर की देन",
        "नियंत्रण"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "ईश्वर की देन"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "शुद्ध शब्द है",
      "options": [
        "अभिलाषा",
        "अभीलाषा",
        "अभिलासा",
        "अभीलासा"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "अभिलाषा"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "बाबा साहेब भीमराव अंबेदकर का जन्म किस परिवार में हुआ था ?",
      "options": [
        "पुरोहित परिवार में",
        "कुलीन परिवार में",
        "दलित परिवार में",
        "राज परिवार में"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "दलित परिवार में"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "निम्न में कौन पंचमाक्षर है ?",
      "options": [
        "छ",
        "त",
        "स",
        "ण"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "ण"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "निम्नलिखित में कौन शब्द विसर्ग संधि का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "नयन",
        "अन्वित",
        "मनोयोग",
        "उल्लंघन"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "मनोयोग"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "'पढ़ाकू' शब्द में कौन प्रत्यय है ?",
      "options": [
        "कू",
        "आकू",
        "अकु",
        "पढ़"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "आकू"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "निम्न में शुद्ध शब्द कौन है ?",
      "options": [
        "उज्वल",
        "उपलक्ष",
        "चिन्ह",
        "उपर्युक्त"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2022,
      "correctAnswer": "उपर्युक्त"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "'समक्ष' शब्द किस समास का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "तत्पुरुष समास",
        "द्विगु समास",
        "द्वन्द्व समास",
        "अव्ययीभाव समास"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "अव्ययीभाव समास"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "'खलिहान' किस शब्द का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "तत्सम",
        "तद्भव",
        "देशज",
        "विदेशज"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "देशज"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "सुमित्रानंदन पंत की माता का नाम क्या था ?",
      "options": [
        "आनंदी देवी",
        "मनोरमा देवी",
        "सरस्वती देवी",
        "सरला देवी"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "सरस्वती देवी"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "'होनहार बिरवान के होत चीकने पात' लोकोक्ति का अर्थ है",
      "options": [
        "काम न जानना और बहाना बनाना",
        "अपनी बुराई नहीं दीखती",
        "होनहार के लक्षण पहले से ही दिखाई पड़ने लगते हैं",
        "काम करने पर उतारू होना"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "होनहार के लक्षण पहले से ही दिखाई पड़ने लगते हैं"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "निम्न में कौन दीर्घ स्वर है ?",
      "options": [
        "ऋ",
        "ई",
        "उ",
        "अ"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "ई"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "बिस्मिल्ला खाँ साहब अस्सी बरस से प्रार्थना में क्या माँगते थे ?",
      "options": [
        "धन-दौलत",
        "सुर",
        "शोहरत",
        "आयु"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "सुर"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "रामधारी सिंह 'दिनकर' का जन्म कहाँ हुआ था ?",
      "options": [
        "सिमरिया, बेगूसराय (बिहार) में",
        "राजापुर, बक्सर (बिहार) में",
        "शाहपुर, भोजपुर (बिहार) में",
        "नौबतपुर, पटना (बिहार) में"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "सिमरिया, बेगूसराय (बिहार) में"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "निम्न में कौन ऊष्म व्यंजन है ?",
      "options": [
        "क",
        "त्र",
        "ष",
        "म"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "ष"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "'तद्धित' शब्द का संधि-विच्छेद है",
      "options": [
        "तत् + हित",
        "तत् + उद्धित",
        "तत् + ईत",
        "तः + धृत"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "तत् + हित"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "निम्न में कौन महाप्राण व्यंजन है ?",
      "options": [
        "क",
        "च",
        "ध",
        "ञ"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "ध"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "निम्नलिखित में कौन शुद्ध शब्द है ?",
      "options": [
        "क्रित्रिम",
        "धूआँ",
        "सुरज",
        "वाहिनी"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "वाहिनी"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "शुद्ध वाक्य है",
      "options": [
        "आज की ताजी खबर",
        "रोटी ताजी है",
        "दाल अच्छा है",
        "हवा बहता है"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2019,
      "correctAnswer": "रोटी ताजी है"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "निम्नलिखित में कौन अशुद्ध शब्द है ?",
      "options": [
        "दुस्कर",
        "संशोधन",
        "वैदेही",
        "सीढ़ियाँ"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "दुस्कर"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "'दाल में कुछ है' किस सर्वनाम का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "निश्चयवाचक",
        "अनिश्चयवाचक",
        "निजवाचक",
        "पुरुषवाचक"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "अनिश्चयवाचक"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "'राहखर्च' शब्द का समास-विग्रह है",
      "options": [
        "राह से खर्च",
        "राह के लिए खर्च",
        "राह में खर्च",
        "राह और खर्च"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "राह के लिए खर्च"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "निम्न में कौन कवि आदिवासी लोक कविताओं के भी अनुवादक हैं ?",
      "options": [
        "दिनकर",
        "सुमित्रानंदन पंत",
        "वीरेन डंगवाल",
        "जीवनानंद दास"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "वीरेन डंगवाल"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "महात्मा गाँधी का निधन कब हुआ था ?",
      "options": [
        "30 जनवरी, 1948 ई० में",
        "20 फरवरी, 1948 ई० में",
        "19 जनवरी, 1948 ई० में",
        "28 फरवरी, 1948 ई० में"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "30 जनवरी, 1948 ई० में"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "'मानवता' किस शब्द का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "रूढ़",
        "यौगिक",
        "योगरूढ़",
        "इनमें से कोई नहीं"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "इनमें से कोई नहीं"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "'त्र' किन वर्णों के मेल से बना है ?",
      "options": [
        "त् + र्",
        "त् + र",
        "त + र + अ",
        "त् + ऋ"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "त् + र"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "'बीजाक्षर' किसकी रचना है ?",
      "options": [
        "अनामिका की",
        "रेनर मारिया रिल्के की",
        "दिनकर की",
        "अज्ञेय की"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "अनामिका की"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "'शरणागत' शब्द में कौन समास है ?",
      "options": [
        "अधिकरण तत्पुरुष समास",
        "संबंध तत्पुरुष समास",
        "कर्म तत्पुरुष समास",
        "करण तत्पुरुष समास"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "कर्म तत्पुरुष समास"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "जीवनानंद दास किस भाषा के सम्मानित कवि हैं ?",
      "options": [
        "उड़िया भाषा के",
        "बाँग्ला भाषा के",
        "अवधी भाषा के",
        "बिहारी भाषा के"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "बाँग्ला भाषा के"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "'जपुजी' किसकी रचना है ?",
      "options": [
        "कबीर",
        "रहीम",
        "गुरु नानक",
        "घनानंद"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "गुरु नानक"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "'एक वृक्ष की हत्या' शीर्षक कविता के कवि कौन हैं ?",
      "options": [
        "वीरेन डंगवाल",
        "दिनकर",
        "सुमित्रानंदन पंत",
        "कुँवर नारायण"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "वीरेन डंगवाल"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "'फुफेरा' शब्द में कौन प्रत्यय है ?",
      "options": [
        "अ",
        "फेरा",
        "एरा",
        "रा"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "एरा"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "घनानंद किस भाषा में लिखते थे ?",
      "options": [
        "अवधी भाषा में",
        "ब्रजभाषा में",
        "खड़ीबोली में",
        "बघेली भाषा में"
      ],
      "correct": 1,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "ब्रजभाषा में"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "'खटास' किस संज्ञा का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "व्यक्तिवाचक",
        "जातिवाचक",
        "समूहवाचक",
        "भाववाचक"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "भाववाचक"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "निम्नलिखित शब्दों में कौन-सा शब्द शुद्ध है?",
      "options": [
        "शोनित",
        "शोनीत",
        "शोणित",
        "शोणीत"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2018,
      "correctAnswer": "शोणित"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "'दुपहर' शब्द किस समास का उदाहरण है ?",
      "options": [
        "नञ् समास",
        "बहुव्रीहि समास",
        "द्वन्द्व समास",
        "द्विगु समास"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "द्विगु समास"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "किनके पिता एक प्रख्यात पुरातत्त्ववेत्ता थे ?",
      "options": [
        "सच्चिदानंद हीरानंद वात्स्यायन 'अज्ञेय' के",
        "सुमित्रानंदन पंत के",
        "रामधारी सिंह 'दिनकर' के",
        "कुँवर नारायण के"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "सच्चिदानंद हीरानंद वात्स्यायन 'अज्ञेय' के"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "'हिरोशिमा' शीर्षक पाठ के रचनाकार हैं",
      "options": [
        "सुमित्रानंदन पंत",
        "दिनकर",
        "अज्ञेय",
        "वीरेन डंगवाल"
      ],
      "correct": 2,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "अज्ञेय"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "'ऊ' का उच्चारण-स्थान है",
      "options": [
        "कंठ",
        "तालु",
        "मूर्द्धा",
        "ओष्ठ"
      ],
      "correct": 3,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "ओष्ठ"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "'साँप' शब्द का स्त्रीलिंग रूप है",
      "options": [
        "साँपिन",
        "संपिनी",
        "सर्पी",
        "सर्पआइन"
      ],
      "correct": 0,
      "year": 2025,
      "correctAnswer": "साँपिन"
    }
  ]
}